\subsection{Завдання 2:}
$\left\{\begin{aligned}
    \dot{y} &= x + \mu y \\
    \dot{x} &= \mu x - y
\end{aligned}\right.$

\textbf{Перейти у сферичні координати}

$\left\{\begin{aligned}
    x = r\cos \varphi\\
    y = r\sin \varphi
\end{aligned}\right.$

$\left\{\begin{aligned}
    \dot{y} &= \dot{r}\sin \varphi + \dot{\varphi}r \cos \varphi \\
    \dot{x} &= \dot{r}\cos \varphi - \dot{\varphi} r \sin \varphi
\end{aligned}\right.$



$\left\{\begin{aligned}
    \dot{r}\sin \varphi + \dot{\varphi}r \cos \varphi &=  r\cos \varphi + \mu r \sin \varphi\\
    \dot{r}\cos \varphi - \dot{\varphi} r \sin \varphi &= \mu r \cos \varphi - r \sin \varphi
\end{aligned}\right.$

$\left\{\begin{aligned}
    \dot{r} &= \frac{r\cos \varphi + \mu r \sin \varphi -\dot{\varphi}r \cos \varphi}{ \sin\varphi} = 
    r\ctg\varphi + \mu r - \dot{\varphi}r\ctg \varphi\\
    \dot{\varphi} &= \frac{\dot{r}\cos \varphi + r \sin \varphi - \mu r \cos \varphi}{r \sin \varphi} = 
    \frac{\dot{r}\ctg \varphi}{r} + 1 - \mu \ctg \varphi
\end{aligned}\right.$

$\dot{\varphi} = \ctg^2\varphi + \mu \ctg\varphi - \dot{\varphi}\ctg^2 \varphi +1 - \mu \ctg \varphi$

$\dot{\varphi} (1 + \ctg^2 \varphi)= 1 + \ctg^2 \varphi \ \ \Longrightarrow \ \ \dot{\varphi} = 1$

$\dot{r} = r\ctg\varphi + \mu r - \dot{\varphi}r\ctg \varphi = \Bigg| \dot{\varphi} = 1 \Bigg| = \mu r$

$\left\{\begin{aligned}
    \dot{r} &= \mu r\\
    \dot{\varphi} &= 1
\end{aligned}\right.$

\textbf{Знайти фазову траєкторію в сферичних координатих }

$\left\{\begin{aligned}
    \frac{dr}{dt} &= \mu r\\
    \frac{d\varphi}{dt} &= 1
\end{aligned}\right.$

$\frac{dr}{d\varphi} = \mu r$

$\frac{dr}{r} = \mu d\varphi$

$\ln r = \mu \varphi + C$

$r = e ^{\mu\varphi + C}$

\textbf{Знайти фазову траєкторію в (x, y) }

$\left\{\begin{aligned}
    \dot{y} &= x + \mu y \\
    \dot{x} &= \mu x - y
\end{aligned}\right.$

$\frac{dy}{dx} = \frac{x+\mu y}{\mu x-y} = \frac{1 + \mu\frac{y}{x}}{\mu - \frac{y}{x}} = f(\frac{y}{x})$

шукаємо рішення у вигляді:

$y(x) = xz(x) \ \ z = \frac{y}{x}$

$y' = xz' + z = f(\frac{y}{x})$

$z' = \frac{f(z) - z}{x}, \ \ \int \frac{dz}{\frac{1 + \mu z - \mu z + z^2}{\mu - z}} =  \frac{dx}{x}$

тоді 

$\frac{dz\mu}{1+z^2} - \frac{zdz}{1+z^2} = lnx + C$

$\mu \arctan z - \frac{1}{2}\ln (1+z^2) = \ln x + C$

$\mu \arctan\frac{y}{x} - \frac{1}{2}\ln(1+(\frac{y}{x})^2) = \ln x +C $

\begin{flushright}
    help
\end{flushright}